\section{Généralités}

\begin{frame}
\frametitle{Métaprogrammation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les templates ne permettent pas seulement de faire du code générique
\item Ils offrent également plusieurs formes de métaprogrammation
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Deux fonctionnalités désirées}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item «~Désactiver~» une partie du code si nécessaire
	\item N'instancier que les fonctions qui ont du sens
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Inférence de type de retour}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto-template.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A {
	A a() {}
};

struct B {
	B b() {}
};

struct AB {
	AB a() {}
	AB b() {}
};

template<class T> class Wrapper {
	T& t;	
	public:
		Wrapper(T& t) : t(t) {}
		auto a() { return t.a(); } 
		auto b() { return t.b(); }
};

int main()
{
	A a; B b; AB ab;
	Wrapper<A> wa(a); wa.a(); //wa.b();
	Wrapper<B> wb(b); /*wb.b();*/ wb.b();
	Wrapper<AB> wab(ab); wab.a(); wab.b();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple simple}
\begin{itemize}
\item À l'évidence, le code ci-dessous ne compile pas
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T = double> constexpr T PI = T(atan(1) * 4);

class Circle
{
	double radius;

	public:
    	explicit Circle(double radius) : radius(radius) {}
	    explicit Circle(double diameter) : radius(diameter / 2) {}
	    
	    double area() { return PI<double> * radius * radius; }
};

int main()
{
	Circle c(7);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Tag dispatch}
\begin{itemize}
\item Idée : ajouter des paramètres pour permettre la résolution
\item Inconvénient
	\begin{itemize}
	\item Syntaxe lourde
	\item Pas «~scalable~»
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct AsRadius {};
struct AsDiameter {};

class Circle
{
	double radius;

	public:
    	explicit Circle(double radius, AsRadius) : radius(radius) {}
	    explicit Circle(double diameter, AsDiameter) : radius(diameter / 2) {}
	    
	    double area() { return PI<double> * radius * radius; }
};

int main()
{
	Circle c1(7, AsRadius());
	Circle c2(7, AsDiameter());
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Typage fort}
\begin{itemize}
\item Idée : le type doit avoir un sens
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class Radius  { 
	double _val;	
	public:
		Radius(double x = 0) : _val(x) {}
		double& val() { return _val; }
};

class Diameter { ... }; //same as radius

class Circle {
	double radius;
	public:
    	explicit Circle(Radius r) : radius(r.val()) {}
	    explicit Circle(Diameter d) : radius(d.val() / 2) {}	    
	    double area() { return PI<double> * radius * radius; }
};

int main()
{
	Circle c1(Radius(7));
	Circle c2(Diameter(7));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Types nommés}
\begin{itemize}
\item Problème : les typages forts et le tag dispatch ne sont pas très scalable
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
class NamedType
{ 
	T _val;	
	public:
		NamedType(T x = T()) : _val(x) {}
		T& val() { return _val; }
};

using Radius = NamedType<double>;
using Diameter = NamedType<double>;

class Circle {
	double radius;
	public:
    	explicit Circle(Radius r) : radius(r.val) {}
	    explicit Circle(Diameter d) : radius(d.val / 2) {}	    
	    double area() { return PI<double> * radius * radius; }
};
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Fantômes}
\begin{itemize}
\item Le code précédent ne compile pas
\item Utiliser des types fantômes (et le tag dispatch)
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T, class Tag> //tag is not used (phantom)
class NamedType
{ 
	T _val;	

	public:
		NamedType(T x = T()) : _val(x) {}
		T& val() { return _val; }
};

struct RadiusTag {};
using Radius = NamedType<double, RadiusTag>;
//using Radius = NamedType<double, struct RadiusTag>; //same

struct DiameterTag {};
using Diameter = NamedType<double, DiameterTag>;
//using Diameter = NamedType<double, struct DiameterTag>; //same
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section[Littéraux]{Littéraux définis par l'utilisateur}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autre cas : les unités}
\begin{itemize}
\item À l'évidence, le code ci-dessous ne fonctionne pas
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class MRUA
{
	long double x0, t0, v0, a;

	public:
		MRUA(long double x0 = 0, long double t0 = 0, long double v0 = 0, long double a = 9.81)
			: x0(x0), t0(t0), v0(v0), a(a)
		{}

		long double operator()(long double t_in_seconds) { ... }
		long double operator()(long double t_in_milliseconds) { ... }
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Utiliser une des solutions précédentes est inapproprié
	\begin{itemize}
	\item Comportements différents, scalabilité, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Littéraux définis par l'utilisateur}
\begin{lstlisting}
class MRUA 
{
	long double x0, t0, v0, a;	
	
	public:
		MRUA(long double x0 = 0, long double t0 = 0, long double v0 = 0, long double a = -9.81)
			: x0(x0), t0(t0), v0(v0), a(a)
		{}

		long double operator()(long double t) 
		{  return x0 + v0 * (t - t0) + 0.5 * a * (t - t0) * (t - t0); }
};

long double operator "" _ms(long double x) { return 0.001 * x; }
long double operator "" _s(long double x) { return x; }
long double operator "" _min(long double x) { return x * 60; }
long double operator "" _h(long double x) { return x * 3600; }

int main()
{
	MRUA mrua;
	cout << "Position after 1 millisecond is " << mrua(1.0_ms) << " meters" << endl;
	cout << "Position after 1 second is " << mrua(1.0_s) << " meters" << endl;
	cout << "Position after 1 minute is " << mrua(1.0_min) << " meters" << endl;	
	cout << "Position after 1 hour is " << mrua(1.0_h) << " meters" << endl;		
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Les littéraux définis par l'utilisateur sont introduits par la surcharge de l'opérateur \lstinline|""|
\item Le nom du littéral commence par '\texttt{\_}'
\item Les conversions implicites ne sont pas autorisées
	\begin{itemize}
	\item ... sauf d'un numérique vers \lstinline|const char*|
	\item \lstinline|mrua(1_ms)| échoue
	\end{itemize}
\item Les paramètres ne peuvent être que de type \lstinline|const char*|, \lstinline|unsigned long long|, \lstinline|long double|, \lstinline|char|, «~\lstinline|const char*, size_t|~»
\item Pas d'arguments par défaut
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{SFINAE}

\begin{frame}
\frametitle{Duck typing}
\begin{exampleblock}<+->{Concept}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item "If it quacks like a duck, and walks like a duck, then it's a duck."
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{center}
\visible<3-|handout:1>{\includegraphics[width=.45\textwidth]{pics/duck.png}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{duck.hpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct Duck
{
	void quack() const {}
};

struct Pig
{
	void groink() const {}
};

struct CPPTeacher
{
	void quack() const {}
	void groink() const {}
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Un canard sait faire «~quack~», et un cochon sait faire «~groink~»
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{SFINAE}
\begin{itemize}[<+->]
\item Reconnaître le type d'un objet en fonction des prototypes qu'il possède
\item Idée : à la compilation, favoriser une substitution plutôt qu'une autre
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{SFINAE}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \textbf{S}ubstitution \textbf{F}ailure \textbf{I}s \textbf{N}ot \textbf{A}n \textbf{E}rror
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Si une substitution échoue sur un prototype, on l'ignore et on essaie autre chose
	\begin{itemize}
	\item Si toutes échouent, erreur de compilation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mise en place}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les paramètres template de fonctions sont substitués en deux fois
	\begin{enumerate}
	\item Arguments template explicites : avant la déduction
	\item Arguments template implicites : après la déduction
	\end{enumerate}
\item La substitution est effectuée
	\begin{itemize}
	\item sur tous les types utilisés dans le type de la fonction
		\begin{itemize}
		\item Type de retour et tous les paramètres
		\end{itemize}
	\item sur tous les types utilisés dans la déclaration de paramètres template
	\item toutes les expressions utilisées dans le type d'une fonction
	\item toutes les expressions utilisées dans la déclaration de paramètres template
	\end{itemize}
\item Un \emph{échec de substitution} se produit quand un type ou une expression ci-dessus est invalidé (à la substitution d'argument)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
template<typename T>
void f(T x, typename T::type y) {}
 
template<typename T>
void f(T x, typename T::other_type y) {}

struct A
{
	using type = int;
};

int main()
{
	f(A(), 42); 
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Résolution de \texttt{f(A(), 42)}}
\begin{itemize}
\item Premier overload
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(A x, typename A::type y) //ok, perfect match
{}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Second overload
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(A x, typename A::other_type y) //mismatch : substitution failure
{}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item "Substitution failure is not an error"
\item Le premier overload est privilégié
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tintin : Objectif SFINAE}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Désactiver une portion de code
	\begin{itemize}
	\item Il est possible que deux substitutions fonctionnent, mais l'une des deux va provoquer des erreurs dans son implémentation
	\item La «~désactiver~»
	\end{itemize}
\item Favoriser une substitution par rapport à une autre
	\begin{itemize}
	\item Il est possible que deux substitutions fonctionnent, mais l'une des deux est plus pertinente d'un point de vue logique
	\item La «~privilégier~»
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
template<class T>
class A
{
	T t;
	int i;

	public:
		A(int i) : i(i) {}
		A(T t) : t(t), i(-1) {}
};

int main()
{
	A<double> a; //ok
	A<int> b; //ko
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution 1 : spécialisation}
\begin{lstlisting}
template<class T>
class A
{
	T t;
	int i;

	public:
		A(int i) : i(i) {}
		A(T t) : t(t), i(-1) {}
};

template<>
class A<int>
{
	int i;

	public:
		A(int i) :  i(i) {} 
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Inconvénients : pas scalable, maintenabilité, etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Faciliter le contrôle}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée de base : surdéfinir un même prototype
\item Favoriser une définition par rapport à une autre si
	\begin{itemize}
	\item l'une des deux provoque des erreurs sur un certain \texttt{T}
	\item l'une des deux est plus efficace sur un certain \texttt{T}
	\end{itemize}
\item Exemple : imprimer les arêtes d'un graphe
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<6,8-|handout:1>{\includegraphics[width=.45\textwidth]{pics/or.pdf}}
\visible<7-|handout:1>{\includegraphics[width=.45\textwidth]{pics/nor.pdf}}
\end{center}
\begin{itemize}
\onslide<9->{\item Sensiblement plus efficace si le graphe n'est pas orienté}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Machinerie de \texttt{type\_traits}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fournit de nombreux tests vérifiables à la compilation
	\begin{itemize}
	\item \texttt{is\_array}, \texttt{is\_pointer}, \texttt{is\_integral}, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{enable\_if<B,T>}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si la \texttt{B} est vrai, possède un attribut \texttt{type} égal à \texttt{T}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{enable\_if} permet «~d'activer~» du code si une condition vérifiable à la compilation est vraie
\item Si cette condition est fausse, la substitution échoue
	\begin{itemize}
	\item SFINAE
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Implémentation possible}
\begin{lstlisting}
template<bool B, class T = void>
struct enable_if {};
 
template<class T>
struct enable_if<true, T> { typedef T type; };

template< bool B, class T = void >
using enable_if_t = typename enable_if<B,T>::type;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Une expression \lstinline|class enable_if<cond, MyType>::type| déclenche SFINAE
	\begin{itemize}
	\item Si \texttt{cond} est vrai, elle est résolue en \texttt{MyType}
	\item Sinon, la déclaration du template est vide
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution 2 : \texttt{enable\_if}}
\begin{lstlisting}
template<class T>
using isNotInt = std::enable_if_t<! std::is_same_v<T,int>>;

template<class T>
class A
{
	T t;
	int i;

	public:
		A(int i) : i(i) {}

		template<class U = T, class = isNotInt<U>>
		A(T t) : t(t), i(-1) {}
};
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Scalable, maintenabilité accrue, etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Erreur courante}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

using namespace std;

template<class Integer>
using isAnInt = std::enable_if_t<std::is_integral<Integer>::value>;

template<class Float>
using isAFloat = std::enable_if_t<std::is_floating_point<Float>::value>;

struct Wrapper
{	
    template <typename Integer, class = isAnInt<Integer>>
    Wrapper(Integer) { cout << "int" << endl; }
 
    template <typename Floating, class = isAFloat<Floating>>
    Wrapper(Floating) { cout << "float" << endl; } //cannot overload
};

int main()
{
	Wrapper(1);
	Wrapper(1.0);
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On ne peut pas écrire deux templates ne se différenciant que par des paramètres par défaut
\item Ces paramètres n'entrent pas en compte dans la déduction de type
\item Ambiguïté
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Utiliser des valeurs
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>

using namespace std;

template<class Integer>
using isAnInt = std::enable_if_t<std::is_integral<Integer>::value>;

template<class Float>
using isAFloat = std::enable_if_t<std::is_floating_point<Float>::value>;

struct Wrapper
{	
	template <typename Integer, isAnInt<Integer>* = nullptr >
    Wrapper(Integer) { cout << "int" << endl; }
 
    template <typename Floating, isAFloat<Floating>* = nullptr>
    Wrapper(Floating) { cout << "floating" << endl; }
};

int main()
{
	Wrapper(1);
	Wrapper(1.0);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le côté obscur}
\begin{exampleblock}<+->{Question}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Comment écrire une condition vérifiable à la compilation ?
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Solutions
	\begin{enumerate}
	\item Fonctions \lstinline|constexpr|
	\item Tests SFINAE
	\end{enumerate}
\item Les tests SFINAE se reposent sur l'inférence de type
	\begin{itemize}
	\item ... et dont parfois considérés comme obscurs
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Clés de voûte}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Mot-clé \lstinline|auto| : permet de dire au compilateur de «~trouver le type tout seul~»
\item «~Opérateur \texttt{->}~»	 : permet de spécifier au compilateur le type s'il ne trouve pas seul
\item Mot-clé \lstinline|decltype| : prend le type d'une expression fournie en paramètre
\item Fonction \texttt{declval()} : convertit un \texttt{T} en type référence
	\begin{itemize}
	\item Rend possible l'utilisation de fonctions membres dans des expressions \texttt{decltype} sans devoir passer par un constructeur
	\item Ne peut être appelé en dehors de ce contexte
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{center}
\visible<7-|handout:1>{\includegraphics[width=.45\textwidth]{pics/sfinae.pdf}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sfinae-type.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class>
struct sfinae_true : true_type{};

template<class T>
static auto test_duck(int) 
	-> sfinae_true<decltype(declval<T>().quack())>;

template<class>
static auto test_duck(long)
	-> false_type;

template<class T>
struct bool_duck : decltype(test_duck<T>(0)){};

int main()
{
	cout << (bool_duck<Duck>() == true) << endl;
	cout << (bool_duck<Pig>() == true) << endl;
	cout << (bool_duck<CPPTeacher>() == true) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{La prudence de \texttt{declval}}
\begin{lstlisting}
struct Duck
{
	Duck(int i) {} //no default constructor
	void quack() const {}
};

template<class>
struct sfinae_true : true_type{};

template<class T>
static auto test_duck(int) 
	-> sfinae_true<decltype(T().quack())>; //no declval

template<class>
static auto test_duck(long)
	-> false_type;

template<class T>
struct bool_duck : decltype(test_duck<T>(0)){};

int main()
{
	cout << (bool_duck<Duck>() == true) << endl; //false
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sfinae-expr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
constexpr auto test_duck(const T& t, int) -> decltype(t.quack(), bool()) 
{//if quack is not const, fails
    return true;
}

template<class T>
constexpr auto test_duck(const T& t, long) {
    return false;
}

template<class T>
constexpr bool is_duck(const T& t) {
    return test_duck(t, 0);
}

int main() {
	Duck duck; Pig pig; CPPTeacher abs;

	cout << is_duck(duck) << endl;	
	cout << is_duck(pig) << endl;
	cout << is_duck(abs) << endl;		
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Utiliser SFINAE}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le code suivant (sans SFINAE) ne compile pas
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
...

template<class T>
void make_noise(const T& t)
{
	if(typeid(T) == typeid(Duck))
		t.quack();
	else
		t.groink();
}

int main()
{
	Duck d; Pig p; CPPTeacher abs;
	
	make_noise(d);
	make_noise(p);
	make_noise(abs);
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Le compilateur va générer le code pour les deux branchements du if
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution avec \texttt{enable\_if}}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sfinae-enable-if.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
using enable_for_duck = enable_if_t<bool_duck<T>::value>;

template<class T>
using disable_for_duck = enable_if_t<! bool_duck<T>::value>;

template<class T, enable_for_duck<T>* = nullptr>
void make_noise(const T& t) {
	t.quack();
}

template<class T, disable_for_duck<T>* = nullptr>
void make_noise(const T& t) {
	t.groink();
}

int main() {
	Duck duck; Pig pig; CPPTeacher abs;

	make_noise(duck);
	make_noise(pig);
	make_noise(abs);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Tests if constexpr}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sfinae-expression.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
template<class T>
void make_noise(const T& t)
{
	if constexpr(is_duck(t))
		t.quack();
	else
		t.groink();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Safe boolean idiom}